<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Wilckens Arbeit am Editionsband der Würzburger Papyri (P.Würzb.)</title>
            <author>
               <name>
                  <forename/>
                  <surname/>
               </name>
               <affiliation>Universität Würzburg</affiliation>
               <email>
                  <ref target="mailto:holger.essler@uni-wuerzburg.de">holger.essler@uni-wuerzburg.de</ref>
               </email>
            </author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2023-11-17</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>unknown</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Converted from a Word document</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <ab>Converted from a Word document for Pylon.</ab>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <date>2023-11-17T19:16:54Z</date>
               <name>Holger Essler</name>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <docTitle>
            <titlePart type="MainTitle">Wilckens Arbeit am Editionsband der Würzburger Papyri (P.Würzb.)</titlePart>
         </docTitle>
      </front>
      <body>
         <div type="article">
            <div type="introduction">
               <p xml:id="p1">Während seiner Zeit als Ordinarius für Alte Geschichte in Würzburg (1900–1903) hatte Wilcken von Friedrich Prym 3500 (französische) francs zum Aufbau einer Papyrussammlung erhalten, die 1903–1909 in mehreren Ankäufen über das Deutsche Papyruskartell erworben wurde. Die erste Erwerbung traf ein, als Wilcken bereits nach Halle wegberufen war. Mit Zustimmung des Stifters verblieben die Originale zunächst zur Bearbeitung bei Wilcken und folgten seinem Weg, der ihn 1906 nach Leipzig, 1912 nach Bonn, 1915 nach München und schließlich 1917 nach Berlin führte. Zur Verwendung im akademischen Unterricht übergab Wilcken in dieser Zeit die nachmaligen ersten 17 Inventarnummern an die Würzburger Universitätsbibliothek: 1908 Inv. 1–3 und 4–9, sowie 1915 Inv. 10–17. <note place="foot" xml:id="ftn1" n="1"><p style="text-align: justify;"> Vgl. <ref target="https://papyri.info/biblio/79973">Essler 2009</ref>: 169–173.</p></note> Anhand seiner Korrespondenz läßt sich die Arbeit in den nächsten Jahren bis zum Erscheinen des Editionsbandes (<ref target="https://papyri.info/biblio/3180">P.Würzb</ref><ref target="https://papyri.info/biblio/3180">.</ref>) nachzeichnen.<note place="foot" xml:id="ftn2" n="2"><p> Abgedruckt sind Dokumente folgender Institutionen: 1) British Library, London (BL). Meine Transkriptionen der Folia 206–210 aus Add. MS 59522 beruhen auf Xerokopien, die mir N. Gonis freundlichst zur Verfügung stellte; 2) Universitätsbibliothek Würzburg, Archiv der UB (ArchUBW). Die Wiedergabe der Archivunterlagen folgt der Orthographie und der Zeichensetzung der Originale, jedoch nicht den dortigen Zeilenumbrüchen. Änderungen sind nach dem Leidener Klammersystem gekennzeichnet, Zeichenstand und Interpunktion folgen dem Original. Seitenumbrüche sind mit | und hochgestellter Seitenzahl wiedergegeben, Zeilenumbrüche in den Grußformeln mit einfachem |.</p></note></p>
            </div>
            <div type="section">
               <head>Text</head>
               <p xml:id="p2" style="text-align: justify;">Mit Wilckens Übersiedelung nach Berlin gelangten die restlichen Papyri schließlich in die dortige Papyrussammlung und in die Hände Hugo Ibschers, der die weitere Konservierung übernahm. Wilcken behielt sich weiterhin die Publikation der Stücke vor, wie seine Antwort vom 11. Juni 1921 auf eine – nicht erhaltene – Anfrage von Gustav Soyters (1883–1965) zeigt, der 1921 in Würzburg für Mittel- und Neugriechische Philologie habilitiert wurde und dort bis 1927 als Privatdozent, dann bis 1936 als nichtplanmäßiger außerordentlicher Professor lehrte: <note place="foot" xml:id="ftn3" n="3"><p style="text-align: justify;"> Brief Wilckens an Soyter, datiert 11. Juni 21. Masch. Abschrift in ArchUBW II, 29, Fasc. 83a.</p></note></p>
               <quote>
                  <lb/>Sehr geehrter Herr College!
</quote>
               <p xml:id="p3" style="text-align: justify;">Nach der Abfassung dieses Briefes scheint Wilcken ein Jahrzehnt nicht mehr an der Sammlung gearbeitet zu haben. Jedenfalls gab es wohl weiter keine Korrespondenz mit den Interessenten in Würzburg. Denn als am 30. Dezember 1931 der damalige Leiter der Universitätsbibliothek, Otto Handwerker (1877–1947),  <note place="foot" xml:id="ftn4" n="4"><p style="text-align: justify;"> Zu Handwerker vgl. <ref target="https://papyri.info/biblio/96521">Mälzer 1987</ref>. In seinem Lebensrückblick schreibt Handwerker (<ref target="https://papyri.info/biblio/96521">Mälzer 1987</ref>: 50) über Wilcken, er sei „der Würzburger Universität, der er selbst einst für einige Jahre angehört hat, ihrer Bibliothek und mir persönlich für die Dauer freundlich verbunden“ gewesen. Handwerker hatte 1899 die Lehramtsprüfung in Deutsch, Geschichte und Geographie in Würzburg abgelegt, dann weitere drei Semester dort diese Fächer studiert und an einer Dissertation als Schüler des Historikers Theodor Henner (1851–1928) gearbeitet, der seit 1886 außerordentlicher Professor, ab 1898 Ordinarius in Würzburg war. Am 1.1.1901 trat er als II. Assistent in die Würzburger Universitätsbibliothek ein (vgl. <ref target="https://papyri.info/biblio/96521">Mälzer 1987</ref>: 2, 6–7, 112). Wilcken war vom Wintersemester 1900 bis März 1903 in Würzburg (vgl. <ref target="https://papyri.info/biblio/13432">Audring 1994</ref>: 17, 53 und 56 Anm. 1).</p></note> die Angelegenheit wieder aufnimmt, beruft er sich als letztem Stand auf jenes Schreiben:<note place="foot" xml:id="ftn5" n="5"><p style="text-align: justify;"> Brief Handwerkers an Wilcken, datiert, Würzburg, den 30. XII. 1931. Masch. Entwurf mit handschr. Zusätzen in ArchUBW II, 29, Fasc. 83a. </p></note></p>
               <quote>
                  <lb/>Hochgeehrter Herr Geheimrat!
</quote>
               <p xml:id="p4" style="text-align: justify;">Wilcken bittet am 16. Januar 1932 um einigen Aufschub, verspricht aber eine eingehende Behandlung der Papyri in nächster Zeit.  Damit stellt er – wohl in Reaktion auf Handwerkers Brief – die Arbeit an weiteren, seit langem versprochenen Werken wie dem Editionsband der Bremer Papyri, die 1936 erschienen, <note place="foot" xml:id="ftn6" n="6"><p style="text-align: justify;"> Die Inhaltsbestimmung der ganzen Sammlung hatte Wilcken bereits 1914 vorgenommen und wollte noch in diesem Jahr auch mit der Veröffentlichung beginnen, vgl. <ref target="https://papyri.info/biblio/86399">Essler und Hermes-Wladarsch 2015</ref>: 477–478.</p></note> und dem zweiten Band der Urkunden der Ptolemäerzeit, deren Druck 1935 begann, hintan. Seine Antwort gibt auch einige Hinweise auf die damalige Aufbewahrung der Papyri, die anscheinend weitgehend unrestauriert in den Ankaufskisten im Berliner Museum lagen:<note place="foot" xml:id="ftn7" n="7"><p style="text-align: justify;"> Brief Wilckens an Handwerker, datiert 16.1.32. Handschr. Original in ArchUBW II, 29, Fasc. 83a.</p></note></p>
               <quote>
                  <lb/>Sehr geehrter Herr Direktor!
</quote>
               <p xml:id="p5" style="text-align: justify;">Verschiedene Faktoren und namentlich die Erkrankung Hugo Ibschers (1874–1943),<note place="foot" xml:id="ftn8" n="8"><p style="text-align: justify;"> Zu Ibscher vgl. den Nachruf seines Sohnes in <ref target="https://papyri.info/biblio/42936">Ibscher 1959</ref> und die Würdigung von <ref target="https://papyri.info/biblio/64076">Krutzsch 1994</ref>.</p></note> auf dessen Restaurierungskunst Wilcken gerechnet hatte, verzögern den Abschluß des von Handwerker gewünschten Berichts bis in den Sommer, <note place="foot" xml:id="ftn9" n="9"><p style="text-align: justify;"> Brief Wilckens an Handwerker, datiert „2. Aug(ust) 32“. Handschr. Original mit Eingangsstempel der Universitätsbibliothek Würzburg vom 5.8.32 in ArchUBW II, 29, Fasc. 83a: „Sehr geehrter Herr Direktor! | Ich hatte die Absicht, Ihnen noch vor Antritt meiner Ferienreise meinen Bericht über die Würzburger Papyri zu schicken, in denen ich in diesem Sommer viel gearbeitet habe. Als ich aber heute in das Museum kam, um von Herrn Dr. Ibscher, der die Papyri unter Glas bringt, noch einige notwendige Auskünfte zu erhalten, erfuhr ich zu meinem Bedauern, daß er vor wenigen Tagen in Urlaub gegangen |² ist und zur Zeit nicht erreichbar ist. Da ich auf diese Auskünfte für meinen Bericht nicht verzichten kann, so bitte ich Sie, freundlichst zu entschuldigen, wenn ich Ihnen meinen Bericht erst nach der Rückkehr von meiner Ferienreise, im Laufe des Septembers zuschicke. | In vorzüglicher Hochschätzung | Ihr ganz ergebener | Ulrich Wilcken“.</p></note> so daß Wilcken ihn erst am 27. September 1932 abschicken kann.<note place="foot" xml:id="ftn10" n="10"><p style="text-align: justify;"> Abgedruckt in <ref target="https://papyri.info/biblio/79973">Essler 2009</ref>: 169–172.</p></note> Hingegen schreitet die Edition voran und mündet am 6. April 1933 in einen Vortag vor der Preußischen Akademie der Wissenschaften. Tags darauf informiert Wilcken Handwerker über den Vortrag und den Plan, den Editionsband in den Abhandlungen der Akademie zu veröffentlichen. Zu diesem Zweck bat er auch um leihweise Überlassung einiger in Würzburg aufbewahrter Stücke, um die Originale für die Edition erneut zu vergleichen: <note place="foot" xml:id="ftn11" n="11"><p style="text-align: justify;"> Brief Wilckens an Handwerker, datiert 7.4.33. Handschr. Original mit Eingangsstempel der Universitätsbibliothek Würzburg vom 8.4.33 in ArchUBW II, 29, Fasc. 83a.</p></note></p>
               <quote>
                  <lb/>Sehr geehrter Herr Direktor!
</quote>
               <p xml:id="p6" style="text-align: justify;">Nachdem Handwerker sich postwendend mit der Übersendung einverstanden erklärt hatte, bat Wilcken am 13. April 1933 um Übersendung von zehn Inventarnummern:<note place="foot" xml:id="ftn14" n="14"><p style="text-align: justify;"> Brief Wilckens an Handwerker, datiert 13.4.33. Handschr. Original mit Eingangsstempel der Universitätsbibliothek Würzburg vom 15.4.33 in ArchUBW II, 29, Fasc. 83a. Darunter die handschr. Notiz „abgesandt 20.4.33.“</p></note> </p>
               <quote>
                  <lb/>Sehr verehrter Herr Direktor! | Haben Sie schönen Dank für Ihr geschätztes Schreiben vom 8. c(u)r(rentis mensis). Ich freue mich sehr, daß Sie bereit sind, mir einige Originale zum Zweck der Publikation zurückzuschicken. Ich möchte um folgende Stücke bitten: Nr. 2, 4, 5, 6, 8, 9, 10, 13, 17. Dazu kommt der Sosylos (1), der neu verglast werden soll. Ich habe gestern H(er)rn Schubart gesprochen, der sich gern bereit erklärte, |² die Sendung anzunehmen und im Museum aufzubewahren. Die Adresse ist: 
</quote>
               <p xml:id="p7" style="text-align: justify;">Am 20. April wurden die Papyri verschickt und gelangten am 23. April wohlbehalten im Berliner Museum an, wie Wilcken am darauffolgenden Montag Handwerker bestätigt:<note place="foot" xml:id="ftn15" n="15"><p style="text-align: justify;"> Postkarte Wilckens an Handwerker, datiert 25.4.33. Handschr. Original mit Poststempel vom 25.4.1932 und Eingangsstempel der Universitätsbibliothek Würzburg vom 26.4.33 in ArchUBW II, 29, Fasc. 83a.</p></note></p>
               <quote>
                  <lb/>Sehr geehrter Herr Direktor! | Als ich vorgestern, am Sonnabend im Museum an den Papyri arbeitete, kam zu meiner Freude Ihre Kiste mit den 10 Würzb(urger) Papyri an. Sie sind alle heil angekommen. Die beigelegte Quittung über den Empfang der Sendung wird Ihnen H(er)r Prof. Schubart übersandt haben. Ich aber möchte Ihnen herzlich danken, daß Sie meine Bitte so freundlich erfüllt haben. In vorzüglicher Hochschätzung | Ihr ergebener UWilcken.
</quote>
               <p xml:id="p8" style="text-align: justify;">Danach verzögert sich jedoch erneut der Fortgang der Arbeiten, so daß am 20. Juli Schubart um Verlängerung der Leihfrist für die Originale ersuchte:<note place="foot" xml:id="ftn16" n="16"><p style="text-align: justify;"> Brief Schubarts an Handwerker, datiert „Berlin C 2 20/7/33“. Masch. Original mit Unterschrift und Briefkopf der Ägyptischen Abteilung, Papyrussammlung der Staatlichen Museen. Darauf Eingangsstempel der UB Würzburg vom 21.7.33 (Eingangsnummer 986) und der Entwurf der Antwort.</p></note></p>
               <quote>
                  <lb/>Sehr geehrter Herr Direktor,
</quote>
               <p xml:id="p9" style="text-align: justify;">Wieder stimmte Handwerker postwendend zu:<note place="foot" xml:id="ftn17" n="17"><p style="text-align: justify;"> Brief Handwerkers an Schubart, datiert „W(ürzburg) 21.7.33“. Handschr. Entwurf auf Wilckens Brief vom Vortag.</p></note></p>
               <quote>
                  <lb/>Hochgeehrter Herr Professor!
</quote>
               <p xml:id="p10" style="text-align: justify;">Insofern wäre Wilckens gleichlautende Bitte, die er zwei Tage später selbst noch einmal an Handwerker schrieb, nicht nötig gewesen. Er unterstrich sie mit einer weiteren Erklärung und dem Sonderdruck der Sitzungsberichte:<note place="foot" xml:id="ftn18" n="18"><p style="text-align: justify;"> Brief Wilckens an Handwerker, datiert „23. Juli 33“. Handschr. Original mit Eingangsstempel der Universitätsbibliothek vom 24.7.1933 in ArchUBW II, 29, Fasc. 83a. Am Ende die Notiz „beantwortet 24.7.33 ENo 1009“.</p></note></p>
               <quote>
                  <lb/>Sehr geehrter Herr Direktor!
</quote>
               <p xml:id="p11" style="text-align: justify;">Die Verzögerung hatte jedoch auch ihr Gutes. Denn Wilcken holte namentlich für die ihm ferner liegenden literarischen Papyri die Expertise von Fachkollegen ein: Noch vor dem Akademievortrag hatte er Eduard Schwartz (1858–1940), München, konsultiert, den Herausgeber der Scholien zu Euripides, Phoenissen (zu P.Würzb. 1).  <note place="foot" xml:id="ftn20" n="20"><p style="text-align: justify;"> Vgl. <ref target="https://papyri.info/biblio/3180">P.Würzb.</ref>: 8. Erhalten sind sechs Briefe Wilckens aus den Jahre 1933–1934.</p></note> Für P.Würzb. 2 konnte er sich auf die Nachrichten von Johannes Stroux (1886–1954), damals ebenfalls in München, stützen, für P.Würzb. 3 auf Hans Lietzmann, mit dem er im Frühling 1933 gemeinsam am Original arbeitete (<ref target="https://papyri.info/biblio/3180">P.Würzb</ref><ref target="https://papyri.info/biblio/3180">.</ref>: 32). </p>
               <p xml:id="p12" style="text-align: justify;">Bei den dokumentarischen Texten griff Wilcken hingegen nur vereinzelt auf Auskunft und Rat von Kollegen zurück, etwa bezüglich einer Frage zur arabischen Verwaltung, die er Adolf Grohmann (1887–1977) vorlegte (<ref target="https://papyri.info/biblio/3180">P.Würzb</ref><ref target="https://papyri.info/biblio/3180">.</ref>: 104). Lediglich die Verzögerung der Arbeiten erlaubte aber seine Rückfrage bei Harold Idris Bell (1879–1967) nach Belegen für einen antinoitischen Gau. Denn der Anlaß zur Rückfrage lag in Bells Aufsatz, der im Septemberheft von Aegyptus XIII (1933) erschienen war. Der ganze Jahrgang war als Festgabe anläßlich Wilckens 70. Geburtstag konzipiert, und Aristide Calderini (1883–1968) hatte Wilcken das zweite Heft der Zeitschrift nach dessen Vortrag auf dem 3. Internationalen Papyrologentag (München, 4.-7.9.1933) überreicht.   <note place="foot" xml:id="ftn21" n="21"><p style="text-align: justify;"> Vgl. <ref target="https://papyri.info/biblio/34746">Berneker 1934</ref>: 460.</p></note> In seinem Beitrag hatte Bell fünf antinoitische Urkunden aus einer größeren Gruppe vorgelegt und weitere Texte erwähnt.<note place="foot" xml:id="ftn22" n="22"><p style="text-align: justify;"> <ref target="https://papyri.info/biblio/34376">Bell 1933</ref>.</p></note> Wilcken schrieb ihm daraufhin ausführlich am 22. November 1933:<note place="foot" xml:id="ftn23" n="23"><p style="text-align: justify;"> Brief Wilckens an Bell, datiert „22.11.33“. Handschr. Original in BL Add. MS 59522, fol. 206–207.</p></note></p>
               <quote>
                  <lb/>Dear Mr. Bell!
</quote>
               <p xml:id="p13" style="text-align: justify;">Bell teilte daraufhin nach Durchsicht seiner früheren Abschriften mit, daß er in der Tat keine Erwähnung eines antinoitischen Gaues in früherer Zeit gefunden habe. Er liefert ferner zwei Zitate aus bisher unveröffentlichten Texten, zum einen, als „very strong evidence in favour of your theory“ die Herkunftsangabe ἀπὸ Ἀλαβαστρίνης τῆς Ἀντινόου νομαρχίας aus Inv. Nr. 2269 (2. Jahrhundert), zum anderen den Passus ἀπὸ κώ[μης --]ου τοῦ Ἀντινοΐτου νομοῦ aus dem Jahr 302 (Inv. Nr. 2288).            <note place="foot" xml:id="ftn25" n="25"><p style="text-align: justify;"> Bells Brief ist nicht erhalten. Die obigen Angaben beruhen auf Wilckens Bericht in <ref target="https://papyri.info/biblio/3180">P.Würzb.</ref>: 55. P.Lond. Inv. 2269 ist von Gonis 2023, P.Lond. Inv. 2288 von Fogarty 2023 ediert.</p></note> Erst am 7. Januar kommt Wilcken dazu, sich zu bedanken:<note place="foot" xml:id="ftn26" n="26"><p style="text-align: justify;"> Brief Wilckens an Bell, datiert „7.1.34“. Handschr. Original in BL Add. MS 59522, fol. 208–210.</p></note></p>
               <quote>
                  <lb/>
                  <anchor xml:id="_RefHeading___Toc381113102"/>Lieber Herr Bell!
</quote>
               <p xml:id="p14" style="text-align: justify;">Drei Monate später war der Band abgeschlossen und im Erscheinen, wie Wilcken am 17. April 1934 an Handwerker berichtet:<note place="foot" xml:id="ftn27" n="27"><p style="text-align: justify;"> Brief Wilckens an Handwerker, datiert „17.4.34“. Handschr. Original in ArchUBW II, 29, Fasc. 83a.</p></note></p>
               <quote>
                  <lb/>Sehr verehrter Herr Direktor!
</quote>
               <p xml:id="p15" style="text-align: justify;">Damit lag weniger als zweieinhalb Jahre nach Handwerkers erstem Schreiben an Wilcken der erwünschte Editionsband vor. Bald nach dem Eintreffen des angekündigten Exemplars berichtete dieser an den Rektor der Universität Würzburg, den zum 15.10.1933 ernannten Rechtsmediziner Herwart Fischer (1885–1938) von diesem Erfolg seiner Bemühungen:<note place="foot" xml:id="ftn28" n="28"><p style="text-align: justify;"> Brief Handwerkers an Fischer, ohne Datum. Handschr. Entwurf mit „ANo. 561“ in ArchUBW II, 29, Fasc. 83a. Dazu kommt ein Nachtrag am rechten oberen Rand: „Das Vorwort gibt kurzen Bericht über die Stiftung. Ich kann vorläufig nur das mir persönlich übersandte Exemplar vorlegen.“</p></note></p>
               <quote>
                  <lb/>Euere Magnifizenz!
</quote>
               <p xml:id="p16" style="text-align: justify;">Mit dem Erscheinen des Bandes war für Wilcken, zumal angesichts zahlreicher anderer Verpflichtungen, die Editionstätigkeit Würzburger Stücke abgeschlossen, wenn er auch wie versprochen bei den in der Folge von Ibscher noch restaurierten Papyri eine Bestimmung für das Inventar vornahm. Da der Editionsband Jahre vor Abschluß der Restaurierung erschien, konnten freilich erst später von Ibscher bearbeitete Stücke nicht mehr berücksichtigt werden und blieben daher auch wichtige Stücke unveröffentlicht.</p>
            </div>
            <div type="bibliography">
               <listBibl>
                  <bibl>Literaturverzeichnis</bibl>
                  <bibl>
                     <ref target="https://papyri.info/biblio/13432">Audring, G. (ed.) (1994)</ref> Ulrich Wilcken. Briefe an Eduard Meyer. 1889 – 1930. Konstanz. </bibl>
                  <bibl>
                     <ref target="https://papyri.info/biblio/96523">Becht-Jördens, G. (2023)</ref> ”‘Aus Teilen nur erkennen wir.‘,“ in L. Berkes, W. G. Claytor und M. Nowak (Hg.), Papyrologische und althistorische Studien zum 65. Geburtstag von Andrea Jördens. Wiesbaden: 187–218.</bibl>
                  <bibl>
                     <ref target="https://papyri.info/biblio/34376">Bell, H. I. (1933)</ref> ”Diplomata Antinoitica,“ Aegyptus 13: 514–528.</bibl>
                  <bibl>
                     <ref target="https://papyri.info/biblio/34745">Bell, H. I. (1934)</ref> ”Papyrology and Byzantine Studies,“ in W. Otto und L. Wenger (Hg.), Papyri und Altertumswissenschaft. Vorträge des 3. Internationalen Papyrologentages in München vom 4. bis 7. September 1933. München: 314–326.</bibl>
                  <bibl>
                     <ref target="https://papyri.info/biblio/34746">Berneker, E. (1934)</ref> ”Bericht über den Verlauf des 3. Internationalen Papyrologentages,” in W. Otto und L. Wenger (Hg.), Papyri und Altertumswissenschaft. Vorträge des 3. Internationalen Papyrologentages in München vom 4. bis 7. September 1933. München: 459–463.</bibl>
                  <bibl>
                     <ref target="https://papyri.info/biblio/79973">Essler, H. (2009)</ref> ”Zur Geschichte der Würzburger Papyrussammlung,“ Würzburger Jahrbücher für die Altertumswissenschaft 33: 165–192. </bibl>
                  <bibl>
                     <ref target="https://papyri.info/biblio/86399">Essler, H. und Hermes-Wladarsch, M. (2015)</ref> ”Zur Erwerbung der Bremer Papyrussammlung und des Apollonios-Archivs,” APF 38: 431–481.</bibl>
                  <bibl>Fogarty, S. (2023), Tyche 38.</bibl>
                  <bibl>Gonis, N. (2023) ”An Antinoite Document of 181–183,“ Pylon 4.</bibl>
                  <bibl>
                     <ref target="https://papyri.info/biblio/96520">Herber, F. (2002)</ref> Gerichtsmedizin unterm Hakenkreuz. Leipzig.</bibl>
                  <bibl>
                     <ref target="https://papyri.info/biblio/42936">Ibscher, R. (1959)</ref> ”Hugo Ibscher zum Gedächtnis,“ Altertum 5: 183–189. </bibl>
                  <bibl>
                     <ref target="https://papyri.info/biblio/64076">Krutzsch, M. (1994)</ref> ”‘Geduld will beim Werke sein‘. Zur Erinnerung an Hugo Ibschers Aufnahme der selbstständigen Tätigkeit in der Berliner Papyrussammlung 1894,“ APF 40: 165–166.</bibl>
                  <bibl>
                     <ref target="https://papyri.info/biblio/96522">Lüders, H. (1933)</ref> ”Zur Geschichte des ostasiatischen Tierkreises,“ SPAW: 998–1022. </bibl>
                  <bibl>
                     <ref target="https://papyri.info/biblio/96521">Mälzer, G. (1987)</ref> Otto Handwerker (1877 - 1947). Bibliothekar und Historiker. Würzburg.</bibl>
               </listBibl>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
