<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Irrwege und theōría. Einige Bemerkungen zu Karneiskos, Philistas 2, PHerc. 1027 col. XIV Capasso</title>
            <author>
               <name>
                  <forename>Jan E.</forename>
                  <surname>Heßler</surname>
               </name>
               <affiliation>Universität Würzburg</affiliation>
               <email>holger.essler@uni-wuerzburg.de</email>
            </author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date/>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>unknown</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Converted from a Word document</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <ab>Converted from a Word document for Pylon.</ab>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <date>2025-11-19T20:00:19Z</date>
               <name/>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <docTitle>
            <titlePart type="MainTitle">Irrwege und theōría. Einige Bemerkungen zu Karneiskos, <seg style="font-style: italic;">Philistas</seg> 2, <seg style="font-style: italic;">PHerc.</seg> 1027 col. XIV Capasso</titlePart>
         </docTitle>
      </front>
      <body>
         <div type="article">
            <note type="acknowledgement">Ich danke dem Herausgebergremium, voran Holger Essler, für die Bereitschaft zur Aufnahme dieses Aufsatzes und zeitliche Kulanz. Herrn Essler danke ich außerdem sehr für die Überprüfung des Originalpapyrus in Neapel an meiner Statt. Der Nationalbibliothek Vittorio Emanuele III in Neapel danke ich für das Überlassen der MSI-Aufnahmen des Papyrus sowie die Erlaubnis zur Veröffentlichung der Kolumne im Rahmen dieses Artikels. Zuletzt danke ich den anonymen Gutachter(inne)n sehr für ihre zeitnahe wie genaueste Durchsicht und zahlreiche äußerst scharfsinnige wie nützliche Verbesserungsvorschläge, von denen dieser Artikel sehr profitiert hat.</note>
            <p xml:id="p1" style="text-align: justify;">In der Schule Epikurs, dem Kēpos, zeigte sich die treue Ergebenheit gegenüber dem Meister und die Verehrung vorbildlicher Mitglieder der philosophischen Gemeinschaft unter anderem in der Abfassung von Memorialschriften.<note place="foot" xml:id="ftn1" n="1"><p style="text-align: left; text-align: justify;"> Zu Memorialschriften und Gedächtniskult vgl. <ref target="https://papyri.info/biblio/83643">Capasso 1988</ref>, 37-53; <ref target="https://papyri.info/biblio/97471">Indelli and Leone 2019</ref>.</p></note> Trotz des bedauerlichen Verlusts des Großteils der Texte können wir uns ein Bild machen dank der Tatsache, dass umfangreiche Teile eines solchen Texts auf einem herculanischen Papyrus enthalten sind (<seg style="font-style: italic;">PHerc.</seg> 1027). Es handelt sich um das zweite Buch des <seg style="font-style: italic;">Philistas</seg>: Hier beschreibt der Autor Karneiskos, ein Zeitgenosse Epikurs, das tadellose Verhalten des namensgebenden Epikureers vor allem in seinem Umgang mit Freunden und auch mit deren Tod.<note place="foot" xml:id="ftn2" n="2"><p style="text-align: justify;"> <ref target="https://papyri.info/biblio/97464">Erler 1994</ref>, 241-243; Edition in <ref target="https://papyri.info/biblio/83643">Capasso 1988</ref>. S. auch <ref target="https://papyri.info/biblio/95446">Crönert 1906</ref>, pp. 69-74 mit Nachtrag p. 179; Matelli 2012, 80-94.</p></note> In diesem Kontext erfolgt u.a. in Kolumne XIV die Auseinandersetzung mit den Auffassungen des Peripatetikers Praxiphanes über die Freundschaft.<note place="foot" xml:id="ftn3" n="3"><p style="text-align: left; text-align: justify;"> Zur polemischen Auseinandersetzung mit Praxiphanes und peripatetischer Lehre vgl. Wehrli 21969, 107f.; <ref target="https://papyri.info/biblio/97499">Bignone 1973</ref>, 1, 420-423; <ref target="https://papyri.info/biblio/83643">Capasso 1988</ref>, 56-82; <ref target="https://papyri.info/biblio/97460">Dorandi 2012</ref>, 447-451; <ref target="https://papyri.info/biblio/97462">Matelli (2012b)</ref>, 559.</p></note> <anchor xml:id="Hlk160037161"/>Der erhaltene Text präsentiert sich in der Edition von M. Capasso wie folgt:<note place="foot" xml:id="ftn4" n="4"><p style="text-align: left; text-align: justify;"> Carn. Phil. <seg style="font-style: italic;">PHerc.</seg> 1027 col. XIV Capasso = <ref target="https://papyri.info/biblio/83643">Capasso 1988</ref>, pp. 190f.</p></note></p>
            <quote>
               <lb/>[<seg style="font-style: italic;">Eine Zeile fehlt</seg>] 2| ω. καὶ ὑπὸ το[ύτ]ου μ[οι] | δοκεῖ πλανᾶσθα[ι] π̣λέ[ον] | δὲ τοῦ μὴ πά[ντοτ]ε θεω5|ρεῖσθαι περὶ τῶν̣ ἐμπ̣[ρ]ο|[εκ]κειμένων γινομένας | ψευδεῖς ὑπολήψεις κα|θ’ ὃν ἐξέθηκα [τ]ρόπον· ἐν|τεῦθεν γὰρ ἐ[π]ε[ίγ]ε̣ι πρὸς 10| τὸ νομίζειν [  ̣ ̣ ̣ ̣] ὅλως | γίνεσθαι διὰ ψεύ[δ]η ἐν | [το]ῖ̣[ς] τοιούτοις, ἃ μᾶλ|[λο]ν̣ μὲν δύσκολ[όν ἐστι |  ̣ ̣ ̣ ̣]τα διειλ[η]μμ[  ̣  ̣  ̣ 15|  ̣ ̣ ̣ ̣ ̣]υτο[ -ca.?- ]
</quote>
            <p xml:id="p2" style="text-align: justify;">Capassos Übersetzung lautet :</p>
            <quote>
               <lb/>... e da ciò mi sembra che egli sia indotto in errore piu che dal non considerare sempre, a proposito delle cose prima esposte, false supposizioni che si originano nella maniera che ho indicata. Giacché, di conseguenza, egli induce a credere che in generale si verifica ... a causa delle falsità racchiuse in cose siffatte, che è piuttosto difficile ...
</quote>
            <p xml:id="p3" style="text-align: justify;">Im Rahmen seines Kommentars hat Capasso diese Passage besprochen. Jedoch finden einige Aspekte dort keine Berücksichtigung, weshalb an dieser Stelle einige ergänzende Bemerkungen vorgebracht werden:</p>
            <p xml:id="p4" style="text-align: justify;">In Zeile 3 steht πλανᾶσθα[ι], was in Capassos Edition als textkritisch unstrittig ausgewiesen ist (s.u.). Hat das Verbum in der klassischen Literatur in erster Linie die Bedeutung „umherirren/umherwandern“, was nicht zuletzt im kosmischen Sinne auf die Planeten (πλανῆται) bezogen wird, so kann es auch im übertragenen Sinne eines „sich täuschen“ bzw. „getäuscht werden“ eingesetzt werden.<note place="foot" xml:id="ftn5" n="5"><p style="text-align: left; text-align: justify;"> Liddell/Scott/Jones 1996, s.v.</p></note> Besonders in epikureischen Texten, und gerade in den zahlreichen Schriften Philodems, die den Großteil der bisher edierten herculanischen Papyri ausmachen, ist diese Verwendung nicht unüblich. Capasso äußert hierzu korrekt, der Begriff umfasse unter anderem „aspetti dell’ attività umana, per esempio nella valutazione dell’essenza della retorica ... in cui spesso si viene ingannati dai retori sofisti“.<note place="foot" xml:id="ftn6" n="6"><p style="text-align: left; text-align: justify;"> <ref target="https://papyri.info/biblio/83643">Capasso 1988</ref>, 225.</p></note> Nennt er hierzu interessante Parallelstellen aus Philodems <seg style="font-style: italic;">Rhetorik</seg>, so führt er doch eine wichtige nicht an, und zwar eine Passage im dritten Buch:<note place="foot" xml:id="ftn7" n="7"><p style="text-align: left; text-align: justify;"> Philod. Rh. <seg style="font-style: italic;">PHerc.</seg> 1426 col. ΙΙΙ 5–17 Hammerstaedt = <ref target="https://papyri.info/biblio/83475">Hammerstaedt 1992</ref>: 26f., ergänzt ˻ ˼ durch die andere Buchkopie in <seg style="font-style: italic;">PHerc.</seg> 1506 col. L 20–32 und die Oxforder bzw. Neapolitaner Disegni ˹ ˺ (zuvor abgedruckt in <ref target="https://papyri.info/biblio/97501">Sudhaus 1895</ref>, 2, 256), Übersetzung Hammerstaedt.</p></note></p>
            <quote>
               <lb/>... πλ̣α̣ν˻ῶ˼ν|˹τα˺ι πάν̣τες οἱ σ̣ο̣φιστ̣˻αῖ˼ς̣ ἀ˻ρ˼|γ̣ύριον ἀναλίσκον̣τ˻ες. ὅ˼|ταν γὰρ̣ ἀ̣κ̣ούσω̣σ̣˻ι̣ν α˼ὐ̣|τῶν ἐν̣ τα̣ῖ̣ς δε̣ί̣ξ˻εσι̣˼[ν] ˻κ̣˼α̣ὶ | τ̣αῖς πανη̣γύρεσι̣[ν, φ]η̣σ̣ὶν [ὁ] | Ἐ̣π̣ίκο̣υρος, κα̣˻ὶ̣ ψ̣˼[υ]χαγω|γηθῶσι̣ διὰ ˻τ̣˼[ὸ] ˻μ̣˼ὴ̣ ˻ε̣˼ἶ̣ν̣α̣ι̣ | π̣ε̣ρ̣ὶ̣ σ̣υ̣μ̣βο˻λ˼[αί]˻ου τ̣ι̣˼νὸς | τὸν λόγ̣ο̣[ν ἢ] ˻π̣ερ̣ὶ τ̣ῶ̣˼ν | σ̣υ̣˹μ˺φερόν̣[των, ὥσ]˻π̣ε̣ρ̣˼ ἐ̣ν | τ˻α̣ῖ̣ς̣˼ ἐκκ̣λ̣˻η̣σίαις κ̣α̣ὶ̣ τ˼οῖς | δικα̣σ̣τηρ˻ίοις γ̣εί˼ν̣εται | […].
</quote>
            <p xml:id="p5" style="text-align: justify;">Diese hochinteressante Stelle habe ich in den letzten Jahren mehrfach besprochen, da sie aus ganz verschiedenen Perspektiven von Bedeutung ist.<note place="foot" xml:id="ftn8" n="8"><p style="text-align: left; text-align: justify;"> <ref target="https://papyri.info/biblio/97467">Heßler 2016</ref>: 149-155; 2021, 252-255; 2022, 154-158.</p></note> Im vorliegenden Falle bei Karneiskos drückt das Verb aus, wie umfassend der Peripatetiker Praxiphanes in seiner Täuschung verhaftet ist, genauso, wie es bei Philodem die Opfer der sophistischen Rhetorik sind. Während die Zuhörer sich dort täuschen (lassen) unter dem Einfluss von Personen, so täuscht sich Praxiphanes in der vorliegenden Kolumne unter dem Einfluss/aufgrund eines Umstands (ὑπὸ το[ύτ]ου). Matelli übersetzt „he seems to have been led astray by that“,<note place="foot" xml:id="ftn9" n="9"><p style="text-align: left; text-align: justify;"> <ref target="https://papyri.info/biblio/97461">Matelli 2012a</ref>: 85.</p></note> eher aktivisch und etwas ältlich könnte man übersetzen „dies trog ihn, mehr aber noch...“. Bei πλανάομαι im Präsensstamm ist jeweils nicht eindeutig, ob es sich um ein Passiv handelt oder eine Medialform. Ιn jedem Fall gehört die Stelle aus Philodems<seg style="font-style: italic;"> Rhetorik </seg>Buch 3 ebenso in den Kontext von Erkenntis/Durchschauen etc. wie alle anderen Passagen aus der <seg style="font-style: italic;">Rhetorik</seg>, die Capasso <seg style="font-style: italic;">ad locum</seg> einbezieht.</p>
            <p xml:id="p6" style="text-align: justify;">Während obige Stelle bereits idealerweise eine nützliche Ergänzung zu den von Capasso ausgewerteten Parallelstellen sein kann, so fehlt im Kommentar bedauerlicherweise die vermutlich wichtigste Bezugsstelle, es handelt sich um Epikurs <seg style="font-style: italic;">Brief an Menoikeus</seg>. Dort lesen wir folgendes:<note place="foot" xml:id="ftn10" n="10"><p style="text-align: left; text-align: justify;">  Ep. Men. 128,1, Üb. Heßler.</p></note></p>
            <quote>
               <lb/>τούτων γὰρ ἀπλανὴς θεωρία πᾶσαν αἵρεσιν καὶ φυγὴν ἐπανάγειν οἶδεν ἐπὶ τὴν τοῦ σώματος ὑγίειαν καὶ τὴν τῆς ψυχῆς ἀταραξίαν, ἐπεὶ τοῦτο τοῦ μακαρίως ζῆν ἐστι τέλος.
</quote>
            <p xml:id="p7" style="text-align: justify;">Im Kontext seiner Ausführungen über Begierden und Lustempfindungen spricht Epikur also von der ἀπλανὴς θεωρία, der „unbeirrten Betrachtung“, die letzten Endes zur Glückseligkeit verhilft. Genau diese ἀπλανὴς θεωρία hat Praxiphanes, der Nicht-Epikureer eben nicht, und daher urteilt Karneiskos δοκεῖ πλανᾶσθα[ι] π̣λέ[ον] | δὲ τοῦ μὴ πά[ντοτ]ε θεω|ρεῖσθαι. Er weiß konsequenterweise auch nicht, wie falsche Meinungen (ψευδεῖς ὑπολήψεις) entstehen – das gilt auch für die eigenen, die ihn von der Wahrheit abbringen. Auch die ψευδεῖς ὑπολήψεις finden im <seg style="font-style: italic;">Brief an Menoikeus</seg> prominent Erwähnung.<note place="foot" xml:id="ftn11" n="11"><p style="text-align: justify;"> <ref target="https://papyri.info/biblio/83643">Capasso 1988</ref>, 226f.</p></note> Im Falle derjenigen, die Karneiskos dem Peripatetiker zuschreibt, dürfte es sich um dessen Annahmen auf dem Gebiet der Freundschaft handeln, und insbesondere was das Verhalten nach einem Todesfall im Freundeskreis angeht (der verstorbene Philistas war ein Freund beider).<note place="foot" xml:id="ftn12" n="12"><p style="text-align: left; text-align: justify;"> <ref target="https://papyri.info/biblio/83643">Capasso 1988</ref>, 228; anders <ref target="https://papyri.info/biblio/95446">Crönert 1906</ref>, 72: „ Die falschen Vorstellungen, von denen IX 7 die Rede ist, betreffen ohne Zweifel den Punkt, der für den Epikureer beim Sterben vornehmlich in Betracht kam, nämlich die Nichtigkeit der Todesfurcht“; s. auch <ref target="https://papyri.info/biblio/97464">Erler 1994</ref>, 241-243; <ref target="https://papyri.info/biblio/97461">Matelli 2012a</ref>, 81-83 mit Literatur.</p></note></p>
            <p xml:id="p8" style="text-align: justify;">Diese Stelle aus dem <seg style="font-style: italic;">Philistas</seg> zeigt also gut, dass sich die Epikureer im Ausdruck bzw. in der Terminologie an den durch den Meister festgelegten Begriffen orientieren, und sogar die direkte Bezugnahme auf einen konkreten Referenztext ist mehr als wahrscheinlich. In seiner Darstellung des Philistas und seines idealen Lebens und Sterbens als epikureischer Weiser ist es auch nachvollziehbar, wenn sich Karneiskos auf denjenigen Epikurbrief bezieht, der ein Leben als eine Art Gott auf Erden verheißt.<note place="foot" xml:id="ftn13" n="13"><p style="text-align: left; text-align: justify;"> Epic. Ep. Men. 135,2: ὡς θεὸς ἐν ἀνθρώποις. Zum Konzept der „Angleichung an den Weisen“ in der Tradition der „Angleichung an Gott“ vgl. <ref target="https://papyri.info/biblio/97465">Erler 2002</ref>; <ref target="https://papyri.info/biblio/97474">Heßler 2014</ref>, 327-333; zur Formulierung und Isokrates als Referenz vgl. <ref target="https://papyri.info/biblio/97470">Heßler 2022</ref>.</p></note></p>
            <p xml:id="p9" style="text-align: justify;">Wenn man sich länger mit einem fragmentarischen Text wie der besprochenen Karneiskos-Kolumne intensiv beschäftigt, kommt man nicht umhin, sich anhand des Textbefundes zu überlegen, ob gegenüber dem bisherigen Wortlaut der letzten Edition(en) ggf. Änderungen/Verbesserungen möglich wären. Einige solche Modifikationen möchte ich im Folgenden vorschlagen. Zunächst wird ein Lesetext geboten, der nicht von einem ausführlichen Apparat begleitet wird: Ein solcher kann bei Capasso eingesehen werden, textkritische Fragen werden auf den nächsten Seiten <seg style="font-style: italic;">ad locum</seg> besprochen.<note place="foot" xml:id="ftn14" n="14"><p style="text-align: left; text-align: justify;"> <ref target="https://papyri.info/biblio/83643">Capasso 1988</ref>, 190.</p></note> Textbasis sind neben Capassos Edition die ältere Ausgabe Crönerts, die Abzeichnungen des Papyrus in Neapel und Oxford<note place="foot" xml:id="ftn15" n="15"><p style="text-align: left; text-align: justify;"> Das <ref target="https://dl.bnnonline.it/explore?bitstream_id=144632&amp;handle=20.500.12113/3275&amp;provider=iiif-image">Neapolitaner <seg style="font-style: italic;">disegno</seg></ref> (N) ist Teil der <seg style="font-style: italic;">Collectio altera</seg> (<ref target="https://www.epikur-wuerzburg.de/vh2/VH2_05_191.jpg">VH2, 5, 191</ref>); die <ref target="https://portal.sds.ox.ac.uk/articles/online_resource/MS_Gr_class_c_4_788/24006213"> Oxforder Abzeichnung</ref> (O) von MS Gr. class. c. 4 788 der Bodleian library Oxford.</p></note> sowie Multispektralaufnahmen des Textträgers (s.u.). Gegenüber der letzten kritischen Edition<note place="foot" xml:id="ftn16" n="16"><p style="text-align: left; text-align: justify;"> In Matellis Praxiphanes-Ausgabe (2012a) ist der Text auch vorhanden, allerdings ohne Änderungen gegenüber Capasso.</p></note> ist hier durch ⌈⌉ gekennzeichnet, wo ausschließlich die <seg style="font-style: italic;">disegni</seg> zur Rekonstruktion herangezogen werden können. Eine Überprüfung des Papyrus in Autopsie am Original war mir persönlich leider nicht möglich. Holger Essler war aber so freundlich, eine solche Kontrolle vor Ort vorzunehmen. Dem griechischen Wortlaut folgt eine Übersetzung, und zuletzt werden noch Erläuterungen zu den vorgenommenen Änderungen und dem Kontext der Passage vorgebracht. Zunächst also der neue Text:</p>
            <quote>
               <lb/>[<seg style="font-style: italic;">Eine Zeile fehlt</seg>] |2 ω[1-2]  καὶ ὑπὸ το[ύτ]⌈ου μ⌉[ὲν]<seg style="font-weight: bold;"> |</seg> δοκεῖ πλανᾶ<seg style="font-weight: bold;">σθα</seg>[ι], ⌈π̣λέ⌉[ον] | ⸏ δὲ τοῦ μὴ πά[ντοτ]⌈ε θεω⌉5|ρεῖσθαι περὶ τῶν̣ ⌈ἐμ π̣⌉ọ|[σὶ] κειμένων γινομέν̣ας | ψευδ̣εῖς ὑπολήψεις κα|θ’ ὃν ἐξέθηκα̣ [τ]ρόπον· ἐν|τεῦθεν γὰρ ἐ̣[κφ]ε[ύγ]ε̣ι πρὸς 10| τὸ νομίζειν [ἅπανθ’] ὅλως<anchor xml:id="Hlk210128208"/> | γίνεσθαι διὰ ψεύ[δ]η ἐν | [το]ῖ̣[ς] τοιούτοις ἅμα δ̣[ὲ | καὶ] ἡ̣μῖ̣ν δυσκολ[ίας παρ|έχον]τα. <anchor xml:id="Hlk210407665"/>διειλ[η]μμ⌈έν⌉15|[ως δὲ ο]ὗτο[ς -ca.?- ] | [<seg style="font-style: italic;">Vier Zeilen fehlen</seg>]|
</quote>
            <p xml:id="p10">In der Übersetzung:</p>
            <quote>
               <lb/>... und hiervon scheint er (sc. Praxiphanes) in die Irre geführt zu werden, mehr aber noch davon, dass er nicht in jedem Fall in Betracht zieht, bei dem, was direkt zu Füßen liegt, dass falsche Annahmen entstehen auf die von mir dargestellte Weise. Deshalb nämlich flieht er in den Glauben, dass in einem solchen Kontext alles generell geschieht aufgrund von Dingen, die (sc. aus epikureischer Perspektive faktisch) nicht der Wahrheit entsprechen, zugleich aber auch uns Probleme machen. Dieser (?) sehr deutlich, ...
</quote>
            <p xml:id="p11" style="text-align: justify;">Z. 9 ἐ̣[κφ]ε[ύγ]ε̣ι: Capasso liest im Papyrus Ε[.]Ε[..]Ε̣Ι, die Abschriften N und O bieten beide sogar lediglich Ε[.]Ε[..]Ι. In seinen Text setzt Capasso das konjizierte ἐ[π]ε[ίγ]ε̣ι, und dann lautet der Satz „hiervon ausgehend/daher (ἐντεῦθεν) drängt er dazu, zu glauben (πρὸς τὸ νομίζειν) ...“. Hier gibt also ἐντεῦθεν die Ursache an, ἐπείγει erhält (im erhaltenen Text) kein Objekt, und „drängen zu“ wird ausgedrückt durch einen substantivierten Infinitiv mit der Präposition πρός. Gerade der letzte Punkt will nicht recht überzeugen. Ein Blick in die Aufnahmen des Papyrus zeigt an der Stelle in der Tat nur die Buchstaben E E I, allerdings mit größeren Lücken als Capasso und erst recht N und O bieten. Dies dürfte auch Crönert so gesehen haben, wenn er hier die Lösung ἐ[νπ]εί̣[πτ]ε̣ι in seinen Text aufnimmt.<note place="foot" xml:id="ftn22" n="22"><p style="text-align: left; text-align: justify;"> Das Verb ist in der Schreibweise πειπ statt πιπ jeweils einmal belegt in der erhaltenen griechischen Literatur: Phld. Po. 2, <seg style="font-style: italic;">PHerc.</seg> 994 col. 32 = Fr. 216,17f. Janko (τ̣ὸ ἐμ|πεῖπτον); Diog. Oen. Fr. 9, col. 2,11 Smith (ἐνπείπτοντα).</p></note> </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
